Neste capítulo é efetuada uma síntese do trabalho desenvolvido e apresentado ao longo desta dissertação. São descritas algumas conclusões e é feita uma análise crítica sobre o trabalho que foi realizado e de que forma poderá contribuir para a implementação de novos serviços no futuro. São apresentadas, também, as ideias para o trabalho futuro relacionado com este projeto.

\section{Resumo do trabalho desenvolvido}

As comunicações em tempo real, cada vez mais, são um requisito no dia-a-dia das pessoas. O uso da \textit{Internet} para a realização de chamadas e o envio de mensagens de texto, tornou-se recorrente, devido ao facto de não existir um custo adicional. 

Este projeto foi desenvolvido nesse âmbito, visto que a tecnologia \textit{WebRTC} permite aos utilizadores comunicarem com outras pessoas a partir de um \textit{web browser}. Assim definiu-se como objetivo desenvolver uma \textit{Framework} e um cliente, que permitisse utilizar os serviços base do \textit{WebRTC} e serviços de comunicação como presença, lista de contactos, chamadas vídeo e áudio, etc. 

 Antes de todo este processo de desenvolvimento tecnológico foi necessário haver uma fase de estudo prévio e de análise comparativa entre diferentes tecnologias. Recorreram-se a estudos realizados por outras pessoas, no que diz respeito à tecnologia \textit{WebSockets}, havendo também uma fase de testes inicial, entre as diferentes tecnologias. \textit{WebRTC} foi a tecnologia mais estudada, pois seria o foco principal deste projeto. Foi necessário entender toda a lógica associada à mesma, de como a sinalização era feita, como é que os utilizadores poderiam criar ligações \textit{peer}, etc. Para além disso, sendo esta uma tecnologia recente era necessário estar atento às novas atualizações, exemplo disso são os \textit{RTCDataChannels}, que no inicio do desenvolvimento deste projeto não estavam funcionais em qualquer \textit{web browser}. Com o decorrer do tempo foi possível implementar uma solução com \textit{RTCDataChannels} que permitisse aos utilizadores enviar mensagens de texto e partilhar ficheiros, tirando partido dessa \textit{API}. Desta forma, foi possível ter uma solução totalmente funcional com \textit{WebRTC}.

Como explicado no decorrer da dissertação, foram definidos requisitos e casos de uso para a \textit{Framework} e cliente, os quais foram cumpridos com sucesso. Existe neste momento uma solução onde todos os serviços que foram definidos inicialmente como requisitos, se encontram funcionais. 
É necessário salientar que \textit{WebRTC} é uma tecnologia recente e que não tem ainda muita documentação que possa ser consultada, o que dificultou um pouco o desenvolvimento deste projeto. As principais dificuldades surgiram no desenvolvimento de alguns serviços, visto que todas as tecnologias que foram usadas neste projeto são tecnologias relativamente novas e que nunca tinham sido usadas no ambiente de trabalho. Houve também uma dificuldade inicial, em termos de objetivos, pois o projeto ainda estava a ser definido, logo não estavam definidos casos de uso e requisitos para este projeto.

Inicialmente não foram definidos objetivos em termos de resultados e métricas que tivessem de ser testadas, no entanto, com o decorrer do projeto, tornou-se relevante tirar conclusões, sobre o comportamento de sistemas em termos de memória e de processador, em máquinas diferentes.
Utilizaram-se dois cenários idênticos, mas com diferentes características. Num primeiro cenário verificou-se que uma chamada normal entre duas pessoas funciona na perfeição, mesmo estando ligados por \textit{VPN} a uma rede privada. Surgiram mais problemas a partir do momento que entram mais do que 2 pessoas numa chamada. Começaram-se a notar bastantes perdas, os vídeos paravam, o áudio chegava bastante atrasado, os ficheiros não eram partilhados devidamente e as mensagens de \textit{chat} nem sempre eram entregues. Em termos de \textit{CPU} e memória verificou-se que há um aumento considerável da sua utilização a partir do momento que é iniciada uma conferência, pois cada computador tem de aceder aos componentes internos (microfone e \textit{webcam}), como também cada cliente numa conferência tem de criar um novo objeto para reproduzir áudio e vídeo. Num segundo cenário onde foi utilizado um computador mais fraco em termos computacionais, verificou-se que o uso do \textit{CPU} por vezes chegava aos 100\%. Isto indica que, para usar a tecnologia \textit{WebRTC}, é necessário ter um computador que tenha uma boa capacidade de processamento. No último teste pretendia-se apenas verificar se o problema da conferência entre quatro pessoas permanecia, isto é, se realmente as quebras de vídeo e o áudio atrasado deixavam de ocorrer e o \textit{chat} e a partilha de ficheiros funcionavam bem. Utilizando uma rede doméstica verificaram-se algumas melhorias, visto que o vídeo corria mais fluentemente sem grandes quebras e o áudio já não chegava tão atrasado. Em termos de partilha de ficheiros e \textit{chat} verificou-se que maior parte das mensagens e que os ficheiros que eram partilhados, eram recebidos com sucesso por todos os utilizadores. Com isto, pode-se concluir que para usar esta tecnologia convém usar uma rede estável, para que se possa ter uma boa comunicação entre \textit{peers} e que convém ter um computador com maior poder computacional. 


\section{Principais contribuições}

As principal contribuição do trabalho desenvolvido, com os objetivos cumpridos nesta fase inicial, foi o estudo mais aprofundado da tecnologia \textit{WebRTC} na empresa e permitir o acesso a essa informação às pessoas da mesma. 
Para além disso, este projeto permitirá num futuro próximo a implementação de muitos mais serviços de telecomunicações, de uma forma mais facilitada e ao mais alto nível. Pretende-se num futuro próximo e com a evolução da \textit{WebRTC}, criar uma \textit{framework} mais estável, com menos problemas em termos de funcionalidades, e também realizar um cliente interno na empresa que permita a comunicação entre os colaboradores da empresa, de uma forma simples e eficaz. 
Visto que é uma tecnologia relativamente recente, é necessário tirar proveito disso e desenvolver uma solução num âmbito diferente, com o objetivo de ajudar entidades externas e até mesmo internas.

Como fruto deste trabalho, foi elaborado e submetido um artigo científico na "13ª Conferência de Redes de Computadores" \cite{crc13}, já aceite para publicação. Foi também realizado um artigo sendo publicado na Revista Saber e Fazer Telecomunicações, da empresa em questão.  

\section{Trabalho futuro}

Como trabalho futuro a \textit{Framework} terá de ser mais completa e melhorada, isto é, será necessário estar sempre em atualização, modificar e verificar eventuais erros que possam surgir. Será necessário ainda implementar todos os serviços com o \textit{vert.x}, existindo ainda mais serviços a implementar no cliente e na \textit{framework} como, por exemplo, \textit{Voice Activity Detection (VAD)}, implementação de um serviço de desenho para partilha de imagens e eventuais esquemas, por exemplo, numa reunião em conferência de vídeo. Será também implementada uma solução para que haja interoperabilidade entre \textit{web browsers}, isto é, para que utilizadores que usem \textit{web browsers} diferentes possam comunicar entre eles.
No âmbito deste projeto, irá ser desenvolvida uma \textit{API} que permita a interoperabilidade entre diferentes domínios, tornando possível que os domínios totalmente \textit{web}, possam comunicar com domínios \textit{IMS} e até de redes legadas.

